---
layout: post
title: use spigot algorithm to compute pi
tags:  algorithm
---
<script type="text/javascript" src="http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML"></script>

以前在网上看到一段被称为外星人计算pi的程序倍受震撼. 因为她仅仅使用C语言基本类型,使用整数运算就能计算出pi的成千上万位有效数字.网上针对她的分析有很多,可惜自己水平有限,一直没能明白。最近偶然在网上看到一篇关于spigot算法的介绍,终于对这段外星人计算pi的代码有了一点认识.

计算pi的源程序如下: 

计算pi的源程序如下:
http://www.comlab.ox.ac.uk/research/pdt/ap/minutes/algprog-20031107.pdf
{% highlight c %}
       a[ 52514 ] ,b,c= 52514 ,d,e,f= 1e4 ,g,h;      
       main( ) { for ( ;b=c-= 14 ;h= printf ( "%04d" ,e+d/f) )      
       for (e=d%=f;g=--b* 2 ;d/=g)       d=d*b+f* (h?a[b] :f/ 5 ) ,a[b] =d%--g; } 
{% endhighlight %}

以上代码能计算出15000位pi.正确编译一般需要自己加上"stdio.h"头文件,并在变量定义前加上类型int.最后几位不正确是算法固有误差造成的. 

1 Algorithm
pi是一个无理数,有许多著名的公式可以用来高效的计算pi.上面的代码所使用的公式是: 

$$ 
\pi= 2 + \frac{1}{3}(2+\frac{2}{5}(2+\frac{3}{7}(2+\cdots(2+\frac{i}{2*i+1}))))
$$

$$
\arctan(x) = x - \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5} - \frac{x^7}{7} + \cdots =\sum_{n=0}^{\infty}\frac{ {-1}^nx^{2n+1} }{2n+1}
$$


$$
S_k = \sum_{k=0}^{\infty}a_kt^k
$$

$$
S_k = \frac{a_0}{1-t} + \frac{t}{1-t}\sum_{k=0}^{\infty}(a_{k+1} - a_k)t^k 
$$

$$
\because S_k = \frac{1-t}{1-t}S_k 
$$

$$
=\frac{1}{1-t}\sum_{k=0}^{\infty}a_k(t^k - t^{k+1})
$$

$$
=\frac{1}{1-t}(a_0 + \sum_{k=0}^{\infty}a_{k+1}t^{k+1} + \sum_{k=0}^{\infty}a_kt^{k+1}) 
$$

$$
=\frac{a_0}{1-t} +\frac{t}{1-t}\sum_{k=0}^{\infty}(a_{k+1} - a_k)t^k
$$

$$
\therefore \arctan(x) =\sum_{n=0}^{\infty}\frac{ {-1}^nx^{2n+1} }{2n+1} = x\sum_{n=0}^{\infty}\frac{ {-1}^nx^{2n} }{2n+1}
$$

$$
=x(\frac{1}{1-(-x^2)} + \frac{-x^2}{1-(-x^2)}\sum_{k=0}^{\infty}(\frac{1}{2k+3} -\frac{1}{2k+1})(-x^2)^k)
$$

$$
=\frac{x}{1+x^2}( 1 + 2x^2\sum_{k=0}^{\infty}\frac{1}{(2k+3)(2k+1)} (-x^2)^k )
$$

$$
=\frac{1}{1+x^2}(1 + \frac{2x^2}{1+x^2}(\frac{1}{3} +x^2\sum_{k=0}^{\infty}\frac{4}{(2k+5)(2k+3)(2k+1)}(-x^2)^k))
$$

$$
=\cdots \cdots \cdots
$$

$$
=\frac{x}{1+x^2}( 1+ \frac{2}{3}\frac{x^2}{1+x^2} + \frac{3*2}{5*4}(\frac{x^2}{1+x^2})^2 +\cdots + \frac{2*4*6*\cdots+2n}{3*5*7*\cdots+(2n+1)}(\frac{x^2}{1+x^2})^k)
$$

$$
\pi = 4\arctan(1)=2 + \frac{1}{3}(2+\frac{2}{5}(2+\frac{3}{7}(2+\cdots(2+\frac{i}{2*i+1}))))
$$

$$
R(K) =2( \frac{2*4*6*8*\cdots *(2k+2)}{1*3*5*7*\cdots*(2k+3)}(\frac{1}{2})^{k+1} +\frac{2*4*6*8*\cdots *(2k+4)}{1*3*5*7*\cdots*(2k+5)}(\frac{1}{2})^{k+2} +\frac{2*4*6*8*\cdots *(2k+6)}{1*3*5*7*\cdots*(2k+7)}(\frac{1}{2})^{k+3} \cdots) 
$$

$$
< 2*((\frac{1}{2})^{k+1} + (\frac{1}{2})^{k+2} +(\frac{1}{2})^{k+3}\cdots)< (\frac{1}{2})^k
$$

$$
f(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+\cdots+a_nx^n =a_0+x(a_1+x(a_2+x(\cdots)))
$$

$$
[1,\frac{1}{10} ,\frac{1}{10} ,\frac{1}{10} ,\frac{1}{10} \cdots]
$$

$$
\pi = a_0.a_1a_2a_3a_4\cdots = a_0 + a_1\frac{1}{10} +a_2(\frac{1}{10})^2+a_3(\frac{1}{10})^3 +\cdots 
$$

$$
=a_0+\frac{1}{10}( a_1 + \frac{1}{10}(a_2 + \frac{1}{10}(a_3+\frac{1}{10}(\cdots \cdots)))) 
$$

$$
[a_0 ,a_1 ,a_2 ,a_3,a_4,a_5 \cdots \cdots] =[3,1,4,1,5,9\cdots \cdots]
$$

$$
\pi =3+\frac{1}{10}(1 + \frac{1}{10}(4 + \frac{1}{10}(5 + \frac{1}{10}(9 +\frac{1}{10}(\cdots\cdots)))))
$$

$$
\Huge\pi= 2 + \frac{1}{3}(2+\frac{2}{5}(2+\frac{3}{7}(2+\cdots(2+\frac{i}{2*i+1}))))
$$

$$
[1,\frac{1}{3} ,\frac{2}{3} ,\frac{3}{7} ,\frac{4}{9}\cdots\cdots]
$$

$$
[a_0.a_1_a_2_a_3_a_4_a_5......]=[2.22222......]
$$

$$
\because(1-x)^{-m} = 1 + mx +\frac{m(m+1)}{2!}x^2 +\frac{m(m+1)(m+2)}{3!}x^3 \cdots + \frac{m(m+1)(m+2)\cdots(m+n-1)}{n!}x^n
$$

$$
\sqrt{2} =\frac{7}{5}(1 - \frac{1}{50})^{-\frac{1}{2}}
$$
